<!-- 柴田先生的には、概要が１ページをまるまるしめるほど長くても特に問題はないらしい。 -->
<!-- 研究背景、状況 -->

原子の分光は歴史的に量子力学の基礎にもなった重要な実験テーマである。
大学院の「物理基礎実験」のテーマの１つにもなっている。
「物理基礎実験」では、水素原子のバルマー系列の明らかになっている波長値と、水素の特性スペクトルを撮影して得られる画像上のスペクトル位置とで較正を行い、実験環境上で撮影されるスペクトルの波長値を求める実験を行っている。
実験では水素のスペクトル管から発せられた光が回折格子分光器で分光されたものを、デジタルカメラで撮影し得られた画像上のスペクトルラインの輝度分布からスペクトルの位置を決定する。

<!-- 強調（逆説）を含む問題提起 -->
私は、デジタルカメラを用いた回折格子分光器による分光測定の測定対象として、水素のスペクトル管に加えて白熱電球の測定について調べた。
それに加えて、デジタルカメラによる測定過程で得られるデータとその解析方法について改め、どの程度の波長領域のスペクトルを観測できる可能性があるのかについて調べた。

<!-- 提案内容の概説 -->
実験は、水素のスペクトル管と白熱電球とを光源として、回折格子分光器で分光された光をデジタルカメラで撮影した後、得られたデータを考察した。

<!-- 提案内容の詳細 -->
水素の特性スペクトルは離散的であるのに対し、白熱電球は可視光領域に渡って連続スペクトラムが観測される。白熱電球で記録できた光が、この実験方法におけるスペクトルの観測可能な波長領域といえる。
実験撮影時には、デジタルカメラ固有の画像生成処理を行わずに、撮影時にデジタルカメラ内部で R, G, B ３色のフィルターを通った光の強さによって記録される CCD 素子が感知した光量の値を用いた。
記録されたデータから各色の輝度分布を求めて、可視光領域における短波長と長波長の観測可能領域を考察することで、実験方法におけるスペクトルの観測可能な波長領域を決定した。

<!-- 提案内容の達成 or 実験内容 -->
従来の考察方法では、長波長と短波長の領域が輝度の値として明確に現れないため、連続スペクトラムから得られた輝度分布から観測可能な波長領域を決定するためには不適切な計算処理が含まれていた。
今回の研究によって、デジタルカメラを用いた回折格子分光器による分光測定方法における観測可能な波長領域を正確に求めることができた。
